譯2018DSE文言文〈命解〉

原文

或曰：「貴與富在我而已，以智求之則得之，不求則不得也，何命之謂哉？」或曰：「不然。求之有不得者，有不求而得之者，是皆命也，人事何為？」二子出，或問曰：「二者之言，其孰是耶？」對曰：是皆陷人於不善之言也。以智而求之者，盜耕人之田者也；皆以為命者，弗耕而望收者也，吾無取焉。爾循其方，由其道，雖祿之以千乘之富，舉而立諸卿大夫之上，受而不辭，非曰貪也，私於己者寡，而利於天下者多，故不辭也。何命之有焉？如取之不循其方，用之不由其道，雖一飯之細也，猶不可受，況富貴之大耶？非曰廉也，利於人者鮮，而賊於道者多，故不為也。何智之有焉？然則君子之術，其亦可知也已。

HEA譯

有條友話：「富與貴只在於我想唔想去求，只要肯用下腦冇話求唔到，唔求就咩都冇架啦，同命運有咩關係?」又另一條友仔話：「唔係咁架。有人求而不得，有人不求而得，呢D都係命有定數架，人力又有咩用?」呢兩個人講完，又有人問：「佢兩個講既野，邊個岩啊?」 我(作者)認為：呢D都係教壞細路既言論。用腦去求富貴既人，即係偷人田地嚟耕既人；依靠命運既人，都係唔耕田而等收成既人，我係唔會好似佢地咁架。你只要依循規矩，順從道德辦事，就算人工高到要用一千架車黎裝，職位高過特首，你都可能唔推辭咁接受，呢D唔叫貪，你所得到既其實好少，因為你做左太多有利於天下既事啊，所以唔洗推辭架!! 邊度有命運可言? 如果唔依循規矩去求取，唔順從道德規範去使用，雖然只係一餐飯，你都唔配接受，更何況係大富貴? 咩野係唔廉潔呢? 你只係做左好少有利於人既事，而做左好多損害社會道德既野，所以唔好咁做啊! 咁做又點算係有腦呢? 講到呢度君子處世立身之法，相信大家都明白架!